**周宁县**是[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[宁德市下辖的一个县](../Page/宁德市.md "wikilink")，地处[福建省东北部](../Page/福建省.md "wikilink")，介于北纬26°53′-27°19′，东经119°06′-119°29′之间。东邻福安，西接政和，北连寿宁，东南与宁德接壤，西南与屏南隔溪相望。土地总面积1047.1平方千米。地处鹫峰山脉东麓，地势由西北向东南倾斜，平均海拔800米，县城海拔880多米，居全省之冠，素有“高山明珠”之称。常住人口12.15万人（2016年末）。

## 历史

周宁县古为七闽地。春秋属越，战国属楚。秦属闽中郡。

西汉为闽越国，东汉属会稽郡。三国属吴建安郡。晋南朝属温麻县。

隋属原丰县（闽县）。唐属长溪县。

五代闽龙启元年（933年）起属宁德县，宋初为青田乡东洋里。

明嘉靖三十五年（1556年），建东洋行县，由宁德县主簿驻征赋税。

清雍正十三年（1735年），分割东洋里十五至十八都设东洋分县，由宁德县丞驻治，光绪三十三年（1907年）改由县佐驻治。

### 民国

民国元年（1912年），东洋分县改由宁德县派分驻员治理。

民国三年（1914年）复设县佐。

民国十八年（1928年），裁县佐设警察所，综理辖区行政事务。

民国十九年（1930年）改设公安分局。

民国二十二年六月（1933年）6月，改设宁德县第五区。

民国二十四年六月（1935年）6月，改设周墩特种区，脱离宁德县辖，直属福建省第一行政督察区（公署驻长乐）。

民国二十五年二月（1936年）2月，又改为宁德县第三区。

民国二十六年一月（1937年）1月，复为周墩特种区，隶第一行政督察区。

民国三十二年九月（1943年）9月，改隶第八行政督察区。

民国三十四年八月一日（1945年）8月1日设县，以周墩、宁德两地首字定名周宁县，县治在狮城，辖地639.6平方公里，隶第八行政督察区（民国三十六年四月，改称第一行政督察区）。

民国三十七年九月（1948年）9月，宁德县析咸杉乡127.7平方公里归周宁县辖，全县面积增至767.3平方公里。

### 共和国

1949年6月28日，周宁和平解放；9月1日，成立周宁县人民民主政府；11月12日，成立周宁县人民政府，隶福安专员公署。

1955年9月，寿宁县划出第六区（今纯池乡的11个行政村和泗桥全乡）辖地278.7平方公里，归周宁县辖，全县面积增至1046平方公里。

1970年7月起，隶宁德地区（现宁德市）。

## 语言

闽东语[周宁话](../Page/周宁话.md "wikilink")，自称[平话](../Page/平话.md "wikilink")，属[福宁片](../Page/福宁片.md "wikilink")（北片）。

## 行政区划

### 区划沿革

周宁县原属温麻、长溪、宁德县。

民国二十四年六月（1935年）6月，始设周墩特种区，直隶省府。

民国三十四年八月（1945年）8月1日建县，以周墩、宁德两地首字为县名，行政区划采用乡（镇）保甲制。

民国三十七年九月（1948年）9月，宁德县析咸杉乡127.7平方公里归周宁县辖，全县面积增至767.3平方公里。

1949年6月28日，周宁和平解放；9月1日，成立周宁县人民民主政府；11月12日，成立周宁县人民政府，隶福安专员公署。

1950年，废除保甲制度，设区乡建制。

1955年9月，寿宁 县划出第六区（今纯池乡的11个行政村和泅桥全乡）辖地278.7平方公里，归周宁县辖，全县面积增至1046平方公里。

1958年秋，撤区、乡，设人民公社。

1963年恢复区、镇建制。

1966年，复撤区、乡，设立人民公社。 1970年7月起，隶宁德地区。

1984年，撤销人民公社，全县设1镇8乡，辖140个行政村。

1989年，全县设1镇8乡，辖140个行政村。

1990年—1995年，先后有5个乡改镇。2003年，根据《中华人民共和国城市居民委员会组织法》，在狮城镇设5个社区。

2005年，全县设6镇3乡，辖5个社区，2个居委会，141个行政村，共有户籍人口194466人。

### 区划详情

截至2016年，县人民政府驻狮城镇北门路32号，全县辖6个镇、3个乡：

  - 镇：狮城镇、咸村镇、浦源镇、七步镇、李墩镇、纯池镇。
  - 乡：泗桥乡、礼门乡、玛坑乡。

## 地理

全县平均海拔800米，县城海拔888米，是福建省海拔最高的县城。冬无严寒，夏无酷暑，盛夏日均气温仅24℃。

## 经济

全县可利用的山地达102万亩，现已初步形成林、茶、果、竹、菌、芋、药材等商品基地。

## 物产

  - 矿产资源，花岗石、高岭土、紫砂土品位高、储量大。
  - 水电资源极为丰富，目前人均装机容量已达180瓦，居全省前列，为“全国农村初级电汽化达标县”之一。总装机容量40万千瓦的芹山-周宁梯级电站已动工兴建。

## 旅游

位于福建省宁德市的周宁县依山近海，气候宜人，有原始森林地带的生态环境，有保存完整的山区古老自然村落。[福建师范大学社会历史学院教授傅朗](../Page/福建师范大学.md "wikilink")、黄国盛，在他们编写的2004年《关于周宁原始森林与古村落的调研报告》中指出：[闽东也有](../Page/闽东.md "wikilink")“[西双版纳](../Page/西双版纳.md "wikilink")”

  - 九龙漈瀑布群：位于周宁县城东南，整个瀑布群呈九级落差。1987年被评为第一批福建省级风景名胜区，2013年8月被全国旅游景区质量等级评定委员会批准为国家4A级旅游景区。
  - [鲤鱼溪](../Page/鲤鱼溪.md "wikilink")：位于周宁浦源村，村民传统不食溪中鲤鱼，人鱼和睦相处，鲤鱼众多。2013年8月被全国旅游景区质量等级评定委员会批准为国家4A级旅游景区。
  - 陈峭风景区：陈峭风情区鸳位于滴水岩西部10多公里处的陈峭村，距县城约40公里，与屏南县的郑山宜洋村同溪隔界，上游即为屏南鸳鸯溪国家级自然保护区。2015年3月被全国旅游景区质量等级评定委员会批准为国家3A级旅游景区。
  - 滴水岩：史称“八闽首景”。
  - 灵峰寺：千年古刹。
  - 方广寺：山深庙古。

## 交通

1959年前，全县运输全靠人力挑抬。

1959年5月，小（古镇）浦（城）公路赛（岐）浦段通车。小浦公路赛浦段通车后，汽车和其他机动车，逐渐取代长途人力运输。当年底，在“共产风”的影响下，
全县无偿调用劳力、物资，组织民、技工5092人，投建梨（坪）外（表）、城（关）纯（池）、七（步）李（墩）3条公路，因国民经济暂时困难，分别于1960年4月及1961年2月先后停建。

1965年冬，组织全县民工投入续建，广大干部群众冲破“文化大革命”的干扰，坚持民工建勤不间断。

1965～1976年，先后建成公路8条105.43公里（未包括麻岭军用公路）。实现全县社社（乡）通公路。公路沿线村民开始以胶轮板车代肩，自行车代步。

1983年后，随着改革、开放的不断深化，社会车辆急剧增加，公路运输出现了多家经营、相互竞争的景象。宽敞、舒适、高效、节能的新型车辆逐渐引进市场。

2012年，宁上高速公路（G1514）建成，周宁县告别了“无高速时代”。

目前，周宁县境内有S302公路和G1514等主要交通干线。另外，“纵三线”（S207）及衢宁铁路也正在建设中。预计到2020年，衢宁铁路将建成。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[Category:福建省县份](../Category/福建省县份.md "wikilink")
[Category:周宁县](../Category/周宁县.md "wikilink")